<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>deddme</title>
    <link href="https://deddme.id/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://deddme.id" />
    <updated>2025-06-30T21:28:38+08:00</updated>
    <author>
        <name>Deddy Hidayat</name>
    </author>
    <id>https://deddme.id</id>

    <entry>
        <title>Text Fixer</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/text-fixer/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/text-fixer/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/10/textfixer.png" medium="image" />
            <category term="Tools"/>

        <updated>2025-06-30T16:01:03+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/10/textfixer.png" alt="" />
                    Perbaiki Salin Reset
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/10/textfixer.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div><div style="margin: 1rem 0; padding: 1rem 0;">
  <textarea id="inputText" rows="6" style="width:100%; margin-bottom: 1rem;" placeholder="Tulis teks di sini..."></textarea>

  <div style="margin-bottom: 1rem;">
    <button onclick="fixText()">Perbaiki</button>
    <button onclick="copyText()">Salin</button>
    <button onclick="resetText()">Reset</button>
  </div>

  <textarea id="outputText" rows="6" style="width:100%;" readonly placeholder="Hasil perbaikan akan muncul di sini..."></textarea>
</div>
</div>

  <p>
    
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Jurnal pembelajaran gagal divalidasi : Pdf tidak terbaca</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/jurnal-pembelajaran-gagal-divalidasi-pdf-tidak-terbaca/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/jurnal-pembelajaran-gagal-divalidasi-pdf-tidak-terbaca/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/9/deddme.id-featured-image.png" medium="image" />
            <category term="PPG"/>

        <updated>2025-06-29T13:38:33+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/9/deddme.id-featured-image.png" alt="informasi PPG" />
                    <p><span class="notion-enable-hover" data-token-index="0">Jurnal ditolak dengan alasan d</span><span class="notion-enable-hover" data-token-index="1">okumen tidak terbaca, padahal revisi berkali-kali? tetap ditolak, bagaimana cara memperbaikinya? </span></p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/9/deddme.id-featured-image.png" class="type:primaryImage" alt="informasi PPG" /></p>
                <p><span class="notion-enable-hover" data-token-index="0">Jurnal ditolak dengan alasan d</span><span class="notion-enable-hover" data-token-index="1">okumen tidak terbaca, padahal revisi berkali-kali? tetap ditolak, bagaimana cara memperbaikinya? </span></p>

<p><!-- notionvc: 33e67aef-0dfa-4121-8abb-2a00444369e7 --></p>
<h2>Alasan Jurnal pembelajaran pdf tidak terbaca</h2>
<p>Ada banyak alasan kenapa jurnal pembelajaran tidak terbaca,</p>
<ol>
<li>Dokumen pdf rusak</li>
<li>Dokumen pdf di proteksi</li>
<li>Dokumen pdf berbentuk gambar</li>
</ol>
<h2>Cara memperbaiki jurnal yang tidak terbaca</h2>
<h3>1. Save as pdf langsung dari ms word</h3>
<p>ini adalah saran perbaikan saat anda mendapatkan notifikasi dokumen tidak terbaca :</p>
<p class="msg msg--warning"><em><strong>Dokumen tidak terbaca, Anda dapat mengupload PDF dari ms.word agar dokumen mudah terbaca</strong></em></p>
<p>Caranya memperbaikinya, pada Ms word :</p>
<pre><code>File &gt; simpan sebagai &gt; pilih lokasi penyimpanan &gt; pilih format .pdf</code></pre>
<p>atau</p>
<pre><code>File &gt; Export &gt; Buat PDF</code></pre>
<p>Caranya memperbaikinya, pada di Canva :</p>
<pre><code>Bagikan &gt; unduh &gt; pilih jenis formatnya .PDF standar &gt; download</code></pre>
<p>seharusnya cara ini sudah bisa agar dokumen terbaca oleh sistem, lalu bagaimana jika belum bisa terbaca?</p>
<p><!-- notionvc: 9af08aab-d1d3-4513-a316-d7a2db24f8d6 --></p>
<h3>2. Edit ulang struktur dokumen dan kurangi gambar</h3>
<p>Jika dokumen masih belum terbaca padahal sudah berbentuk pdf dan mengikuti cara no 1, kita <strong>perlu melihat isi dokumen</strong>, <span style="color: #2dc26b;"><strong>ada kemungkinan dokumen berisi banyak elemen gambar.</strong></span></p>
<p>Jurnal yang anda buat bisa mengandung :</p>
<ol>
<li><em>rubrik</em> (hasil scan tulisan tangan)</li>
<li>foto dokumentasi (foto)</li>
<li>umpan balik teman sejawat (hasil scan tulisan tangan)</li>
<li>dan rifleksi (hasil scan tulisan tangan)</li>
</ol>
<p class="msg msg--warning">Elemen gambar bukan cara yang baik untuk menyajikan jurnal karena sistem tidak dapat membaca gambar, </p>
<p>Foto/gambar hasil <em>scan</em> tulisan tangan memang diperlukan namun jangan mendominasi seluruh isi dokumen.</p>
<p>caranya perbaikannya :</p>
<ul>
<li>edit ulang dokumen anda</li>
<li>rubah hasil “tulis tangan yang anda <em>scan</em>” menjadi bentuk “<em>ketikan</em>”.</li>
</ul>
<p>seharusnya cara ini sudah bisa agar dokumen terbaca oleh sistem, lalu bagaimana jika belum bisa terbaca?</p>
<h3>3. Revisi di sisi server</h3>
<p>Terkadang kesalahan bukan berasal dari anda. kita sudah yakin dokumen sudah benar, <em>kenapa masih belum terbaca? </em><strong>Masalanya ada di sisi server.</strong> dimana server masih menyimpan <em>cache</em> data lama anda.</p>
<p>caranya :</p>
<ul>
<li><strong>hapus topik</strong> jurnal pembelajaran yang telah anda pilih </li>
<li>kemudian <strong>pilih lagi </strong>topik yang <strong>sama</strong></li>
<li>isi formulirnya judul, pertanyaan</li>
<li>kemudian upload ulang dokumen</li>
</ul>
<p><span style="color: #2dc26b;">cara ini memakan waktu 4 hari untuk divalidasi </span>karena di anggap sebagai jurnal baru, bukan di anggap merevisi dokumen.</p>
<h2>Kesimpulan</h2>
<p>Artikel ini ditulis berdasarkan pengalaman pribadi, <em>"saat itu jurnal pembelajaran saya ditolak dengan alasan tidak terbaca"</em>. saya lakukan revisi hingga 4 kali dengan berbagai metode, dari cara nomor 1, tehnik OCR PDF, dan cara nomor 2, namun masih ditolak.</p>
<p>setelah saya analisa permasalahannya bukan pada dokumen, namun masalah nya ada pada sisi server. sehingga mungkin artikel ini akan bermanfaat untuk anda.</p>
<p><!-- notionvc: cfdcee83-2753-4dce-afbe-9b3b4a806841 --></p>
<p><!-- notionvc: 942c1909-c831-4c9b-b2b3-b4ad7999bccb --></p>
<p><!-- notionvc: 03507536-174d-41f3-b77c-dcafb18737c5 --></p>
<p><!-- notionvc: 9af08aab-d1d3-4513-a316-d7a2db24f8d6 --></p>
<p><!-- notionvc: e93b7029-2171-4ea4-847e-995cfb4448d9 --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Soal PPG 2025 Cultury Responsive teaching (CRT)</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-cultury-responsive-teaching-crt/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-cultury-responsive-teaching-crt/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/5/soal-ppg-2025.png" medium="image" />
            <category term="Soal PPG"/>

        <updated>2025-06-27T21:34:06+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/5/soal-ppg-2025.png" alt="" />
                    1. Pembelajaran dengan pendekatan CRT dirancang dengan mengacu pada…. a. latar belakang pendidikan peserta didik b. latar belakang keluarga peserta didik c. latar belakang pertemanan belajar peserta didik d. latar belakang budaya peserta didik e. latar belakang sekolah peserta didik 2. Pembelajaran dengan pendekatan CRT mempertimbangkan komponen berikut sebagai alat&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/5/soal-ppg-2025.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><strong>1. Pembelajaran dengan pendekatan CRT dirancang dengan mengacu pada….</strong><br>a. latar belakang pendidikan peserta didik<br>b. latar belakang keluarga peserta didik<br>c. latar belakang pertemanan belajar peserta didik<br>d. <mark>latar belakang budaya peserta didik</mark><br>e. latar belakang sekolah peserta didik  </p><p><strong>2. Pembelajaran dengan pendekatan CRT mempertimbangkan komponen berikut sebagai alat pembelajaran yang lebih baik, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. kebiasaan<br>b. karakter<br>c. pengalaman<br>d. perspektif<br>e. <mark>prestasi</mark>  </p><p><strong>3. Komponen pembelajaran yang dapat melewatkan pertimbangan latar belakang budaya peserta didik adalah…</strong><br>a. <mark>tujuan pembelajaran</mark><br>b. materi ajar<br>c. kegiatan pembelajaran<br>d. sumber pembelajaran<br>e. media pembelajaran  </p><p><strong>4. Guru perlu memiliki kesadaran multikultural yang kritis untuk….</strong><br>a. menguji nilai budaya secara objektif<br>b. menguji kepercayaan secara objektif<br>c. memberikan kepekaan yang lebih besar terhadap sejarah<br>d. mengembangkan keterampilan interpersonal yang baik<br>e. <mark>semua benar</mark>  </p><p><strong>5. Manfaat dari pembelajaran dengan pendekatan CRT adalah, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Meningkatkan motivasi belajar peserta didik<br>b. Meningkatkan keterlibatan peserta didik<br>c. Meningkatkan keterampilan sosial dan emosional peserta didik<br>d. Meningkatkan kepuasan peserta didik dan guru<br>e. <mark>Meningkatkan kehadiran peserta didik di sekolah</mark>  </p><p><strong>6. Salah satu tahapan pembelajaran dengan pendekatan CRT adalah identitas pendidik. Pada tahapan ini diharapkan….</strong><br>a. peserta didik diajak untuk mengenal identitas budaya orang lain dan mengambil maknanya<br>b. peserta didik diajak untuk mengenal identitas budaya orang lain dan mengaitkannya dengan budayanya sendiri<br>c. peserta didik diajak untuk mengenal identitas budaya orang lain dan merefleksikan hal tersebut dengan karakter dirinya<br>d. <mark>peserta didik diajak untuk mengenal identitas budayanya sendiri yang berkaitan dengan materi yang akan disampaikan</mark><br>e. peserta didik diajak untuk mengenal identitas budayanya sendiri yang berkaitan dengan budaya negaranya  </p><p><strong>7. Pada suatu pertemuan, peserta didik Pak Widi sangat antusias ketika membandingkan hasil diskusi terkait budaya dengan topik yang sedang mereka pelajari. Namun, Pak Widi pun menyadari bahwa beliau perlu mengambil peranan dalam diskusi tersebut agar pembelajaran tetap pada jalurnya. Dalam hal ini Pak Widi dapat berperan sebagai….</strong><br>a. motivator<br>b. <mark>fasilitator</mark><br>c. pendamping<br>d. instruktur<br>e. pengambil kesimpulan  </p><p><strong>8. Pak Rafi sedang melakukan pembelajaran dengan pendekatan CRT di kelasnya. Peserta didiknya kebingungan mencari benang merah antara materi yang sedang dipelajarinya dengan budayanya. Hal yang dapat dilakukan Pak Rafi adalah….</strong><br>a. <mark>Meminta para peserta didik untuk saling berkolaborasi dan mencari informasi dari berbagai sumber</mark><br>b. Meminta para peserta didik untuk berusaha memecahkan permasalahan tersebut sebisanya<br>c. Meminta para peserta didik untuk mencari jawaban pada buku teks<br>d. Meminta para peserta didik untuk mencari jawaban pada warga sekolah melalui wawancara<br>e. Meminta para peserta didik untuk berdiskusi dan bila masalah belum terpecahkan langsung diberikan solusinya  </p><p><strong>9. Daffa adalah seorang peserta didik asal Kalimantan. Dia mengikuti orang tuanya pindah rumah ke Bandung. Teman-teman di sekolahnya mayoritas bersuku Sunda. Daffa merasakan kesulitan untuk beradaptasi karena perbedaan budaya. Berikut ini hal yang dapat diprioritaskan guru untuk membantu Daffa, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. menciptakan hubungan yang saling menghargai antara sesama peserta didik apapun kondisi latar belakang mereka<br>b. memberikan sikap yang ramah untuk membuat ia merasa nyaman<br>c. memberikan sambutan yang baik dari sesama peserta didik maupun guru<br>d. memberikan motivasi agar ia tidak merasa rendah diri dihadapan teman-temannya<br>e. <mark>memberikan kelas tambahan bahasa daerah secara gratis agar ia dapat meningkatkan kemampuan akademiknya</mark>  </p><p><strong>10. Ibu Asri adalah guru Bahasa Inggris. Hari ini Ibu Asri ingin peserta didiknya bercerita tentang makanan tradisional dengan menggunakan Bahasa Inggris. Kegiatan yang dapat dilakukan oleh Bu Asri, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Menghadirkan penjual makanan tradisional setempat sebagai salah satu inspirasi peserta didik dalam membuat cerita<br>b. Menghadirkan berbagai macam makanan tradisional kemudian meminta peserta didik memilih salah satunya untuk dijadikan sebagai bahan cerita<br>c. <mark>Mengajak peserta didik membuat makanan tradisional sebagai bahan untuk membuat cerita</mark><br>d. Meminta peserta didik mencari informasi tentang makanan tradisional dari berbagai sumber dalam membuat cerita<br>e. Menayangkan video yang menceritakan jenis-jenis makanan tradisional sebagai referensi peserta didik dalam membuat cerita  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Soal PPG 2025 Teaching at the Right Level (TaRL)</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-teaching-at-the-right-level-tarl/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-teaching-at-the-right-level-tarl/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/4/soal-ppg-2025.png" medium="image" />
            <category term="Soal PPG"/>

        <updated>2025-06-27T21:22:48+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/4/soal-ppg-2025.png" alt="" />
                    1. Makna yang paling menggambarkan pembelajaran berbasis pendekatan TaRL adalah…. a. Pembelajaran sesuai dengan tingkatan kelas peserta didik b. Pembelajaran sesuai dengan usia peserta didik c. Pembelajaran sesuai dengan kemampuan awal peserta didik yang beragam d. Pembelajaran sesuai dengan latar belakang budaya peserta didik e. Pembelajaran sesuai dengan kepribadian peserta&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/4/soal-ppg-2025.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><strong>1. Makna yang paling menggambarkan pembelajaran berbasis pendekatan TaRL adalah….</strong><br>a. Pembelajaran sesuai dengan tingkatan kelas peserta didik<br>b. Pembelajaran sesuai dengan usia peserta didik<br>c. <mark>Pembelajaran sesuai dengan kemampuan awal peserta didik yang beragam</mark><br>d. Pembelajaran sesuai dengan latar belakang budaya peserta didik<br>e. Pembelajaran sesuai dengan kepribadian peserta didik  </p><p><strong>2. Tujuan dilakukannya asesmen awal pada pembelajaran berbasis pendekatan TaRL adalah….</strong><br>a. Mendapatkan data kepribadian peserta didik<br>b. <mark>Mendapatkan data kemampuan awal peserta didik</mark><br>c. Mendapatkan data keluarga peserta didik<br>d. Mendapatkan data minat dan bakat peserta didik<br>e. Mendapatkan data prestasi peserta didik  </p><p><strong>3. Hal yang perlu dipertimbangkan oleh guru ketika merancang aktivitas pembelajaran berbasis pendekatan TaRL adalah….</strong><br>a. Aktivitas dirancang dengan mempertimbangkan peserta didik yang memiliki kemampuan kurang<br>b. Aktivitas dirancang dengan mempertimbangkan peserta didik yang memiliki kemampuan sedang<br>c. Aktivitas dirancang dengan mempertimbangkan peserta didik yang memiliki kemampuan cepat<br>d. <mark>Aktivitas dirancang dengan mempertimbangkan kemampuan peserta didik yang beragam</mark><br>e. Aktivitas dapat dirancang tanpa mempertimbangkan kemampuan peserta didik  </p><p><strong>4. Berikut ini merupakan hal yang perlu dilakukan guru pada persiapan rencana asesmen awal, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Melakukan identifikasi karakteristik peserta didik<br>b. <mark>Melakukan identifikasi latar belakang keluarga peserta didik</mark><br>c. Merencanakan bentuk asesmen yang diberikan<br>d. Merencanakan jadwal, lokasi, dan waktu asesmen<br>e. Merancang instrumen asesmen penilaian sesuai capaian pembelajaran  </p><p><strong>5. Ketika merancang pembelajaran, guru dapat melakukan diferensiasi pada proses, konten, dan produk. Diferensiasi yang dipilih pada penerapan pembelajaran berbasis pendekatan TaRL adalah….</strong><br>a. Diferensiasi proses saja<br>b. Diferensiasi konten saja<br>c. Diferensiasi produk saja<br>d. Semua jenis dapat digunakan tapi tidak bersamaan<br>e. <mark>Semua jenis diferensiasi pembelajaran dapat digunakan, akan tetapi pemilihannya disesuaikan dengan kebutuhan</mark>  </p><p><strong>6. Hasil asesmen kognitif awal dapat digunakan guru untuk hal-hal berikut ini, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Menentukan tujuan pembelajaran<br>b. Menentukan pengelompokkan peserta didik<br>c. Menentukan aktivitas pembelajaran<br>d. Menentukan media pembelajaran<br>e. <mark>Menentukan sumber belajar</mark>  </p><p><strong>7. Pak Panji akan mengajarkan sebuah topik baru kepada peserta didiknya, namun ia belum mengetahui sejauh mana peserta didik menguasai materi prasyaratnya. Hal yang perlu dilakukan oleh Pak Panji adalah….</strong><br>a. Melakukan wawancara pada beberapa peserta didik<br>b. <mark>Merencanakan pelaksanaan asesmen awal untuk mengidentifikasi kemampuan awal peserta didik</mark><br>c. Meminta data pada pihak sekolah terkait minat dan bakat peserta didik<br>d. Mempersiapkan kegiatan pembelajaran sambil mengira-ngira kebutuhan peserta didik<br>e. Langsung mengajar dan melakukan improvisasi di tempat  </p><p><strong>8. Sebagai seorang guru, Ibu Dewi menyadari bahwa peserta didiknya memiliki kemampuan yang berbeda-beda. Oleh karena itu, ia mengelompokkan peserta didik sesuai dengan kemampuannya. Namun pada pelaksanaannya, ia mengalami kesulitan karena begitu banyak pertanyaan yang muncul dari setiap kelompok. Hal yang perlu dilakukan Ibu Dewi adalah…</strong><br>a. Memberikan bantuan secara bergiliran<br>b. <mark>Memfasilitasi peserta didik untuk dapat saling berkolaborasi dan bertukar pengetahuan</mark><br>c. Meminta peserta didik bekerja sebisanya terlebih dahulu<br>d. Semua benar<br>e. Semua salah  </p><p><strong>9. Diberikan langkah-langkah berikut ini:</strong>  </p><ol>
<li>Menentukan tujuan pembelajaran  </li>
<li>Melakukan asesmen awal kemampuan awal  </li>
<li>Melakukan asesmen sumatif  </li>
<li>Merancang kegiatan pembelajaran  </li>
<li>Mempersiapkan sistem pendukung pembelajaran</li>
</ol>
<p><strong>Alur/tahapan yang perlu dilakukan oleh guru untuk merencanakan pembelajaran berbasis TaRL adalah….</strong><br>a. <mark>1-2-4</mark><br>b. 1-3-5<br>c. 4-3-2<br>d. 1-2-3<br>e. 3-4-5  </p><p><strong>10. Ibu Diaz melaksanakan pembelajaran pada topik perkalian. Ia mendapati bahwa sebagian peserta didik kesulitan mengikuti pembelajaran karena kurang menguasai materi prasyaratnya. Sebaliknya, sebagian peserta didik dapat mencapai tujuan pembelajaran dengan mudah. Berikut ini langkah yang perlu dilakukan Ibu Diaz pada pembelajaran berikutnya untuk mengatasi masalah tersebut, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Mengembangkan diferensiasi konten<br>b. Mendesain diferensiasi kegiatan pembelajaran<br>c. <mark>Menerapkan asesmen awal kognitif</mark><br>d. Merumuskan diferensiasi asesmen formatif<br>e. Merumuskan diferensiasi produk/proyek  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Soal PPG 2025 Pembelajaran berdifferensiasi</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-pembelajaran-berdifferensiasi/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-pembelajaran-berdifferensiasi/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/3/soal-ppg-2025-2.png" medium="image" />
            <category term="Soal PPG"/>

        <updated>2025-06-27T15:25:32+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/3/soal-ppg-2025-2.png" alt="soal ppg 2025" />
                    1. Salah satu prinsip pembelajaran pada Kurikulum Merdeka adalah pembelajaran dirancang dan dilaksanakan untuk membangun karakter peserta didik untuk menjadi pembelajar sepanjang hayat. Berdasarkan prinsip tersebut, beberapa pernyataan berikut merupakan kegiatan yang dapat dilakukan guru, kecuali… a. Guru memastikan setiap aktivitas pembelajaran selalu diiringi dengan pemberian tugas untuk mengukur pemahaman&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/3/soal-ppg-2025-2.png" class="type:primaryImage" alt="soal ppg 2025" /></p>
                <p><strong>1. Salah satu prinsip pembelajaran pada Kurikulum Merdeka adalah pembelajaran dirancang dan dilaksanakan untuk membangun karakter peserta didik untuk menjadi pembelajar sepanjang hayat. Berdasarkan prinsip tersebut, beberapa pernyataan berikut merupakan kegiatan yang dapat dilakukan guru, <mark>kecuali</mark>…</strong><br>a. <mark>Guru memastikan setiap aktivitas pembelajaran selalu diiringi dengan pemberian tugas untuk mengukur pemahaman peserta didik terhadap materi yang dipelajari</mark><br>b. Guru mendorong peserta didik melakukan refleksi untuk memahami kekuatan diri dan potensi yang perlu dikembangkan<br>c. Guru senantiasa memberikan umpan balik langsung yang mendorong kemampuan peserta didik untuk terus belajar dan mengeksplorasi ilmu pengetahuan<br>d. Guru memberikan proyek yang ditujukan untuk mendorong pembelajaran yang mandiri dan untuk mengeksplorasi ilmu pengetahuan<br>e. Guru memvariasikan kompleksitas atau tingkat kesulitan tugas untuk mengakomodasi peserta didik dengan berbagai tingkat kesiapan belajar  </p><p><strong>2. Sebelum melaksanakan pembelajaran, Pak Hafiz mengadakan asesmen awal untuk mengetahui profil belajar peserta didiknya. Dari hasil asesmen awal tersebut diketahui bahwa 45% peserta didik memiliki kecenderungan gaya belajar visual, 15% kinestetik, dan 40% auditori. Pak Hafiz juga memperoleh informasi bahwa secara umum peserta didiknya memiliki kecenderungan minat yang relevan dengan gaya belajar masing-masing. Berdasarkan data tersebut, Pak Hafiz merencanakan pembelajaran berdiferensiasi pada elemen proses sebagai berikut, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Guru memberikan kesempatan kepada peserta didik untuk mempelajari sumber belajar dalam bentuk modul digital interaktif<br>b. <mark>Peserta didik diberi kebebasan untuk mengkreasikan pembuatan laporan hasil observasi, seperti laporan tertulis, power point, video, poster, maupun bentuk lain sesuai dengan bakat dan minat</mark><br>c. Peserta didik diminta mengamati dan mendiskusikan isi video untuk memperoleh pengetahuan baru<br>d. Guru memberikan kesempatan kepada peserta didik untuk melakukan praktik bermain peran agar mereka lebih memahami penjelasan guru<br>e. Guru membuat beberapa sudut belajar atau display yang ditempel di tempat-tempat berbeda untuk memberikan kesempatan peserta didik bergerak saat mengakses informasi  </p><p><strong>3. Implementasi Kurikulum Merdeka mengedepankan paradigma baru dalam pembelajaran, bukan dalam arti menghadirkan konsep dan prinsip pembelajaran yang sepenuhnya baru, namun lebih pada upaya untuk memastikan terciptanya praktik pembelajaran yang berpusat pada peserta didik. Penerapan paradigma baru dalam pembelajaran dimaksud tergambar pada beberapa kegiatan berikut, <mark>kecuali</mark>….</strong><br>a. Pada awal tahun ajaran, guru berusaha mencari tahu kesiapan belajar peserta didik dan pencapaian sebelumnya.<br>b. Guru senantiasa memberikan umpan balik langsung yang mendorong kemampuan peserta didik untuk terus belajar dan mengeksplorasi ilmu pengetahuan<br>c. <mark>Guru menggunakan otoritas sebagai pembimbing utama pembelajaran dalam mengatasi permasalahan yang timbul tanpa melibatkan orang tua atau guru lain.</mark><br>d. Guru menggunakan berbagai metode pembelajaran yang bervariasi untuk membantu peserta didik mengembangkan kompetensinya.<br>e. Guru perlu mengevaluasi hasil penilaian formatif, memperhatikan perilaku peserta didik, dan mendengarkan keluhan mereka untuk mengetahui kebutuhan belajarnya  </p><p><strong>4. Peran guru dalam melaksanakan pembelajaran yang relevan dengan prinsip-prinsip pembelajaran berdiferensiasi adalah….</strong><br>a. Guru adalah sumber belajar utama dan peserta didik mengikuti apa yang telah ditetapkan.<br>b. <mark>Guru bukan sebagai sumber belajar utama, peserta didik dapat belajar dari berbagai sumber.</mark><br>c. Guru menjadi mediator antar peserta didik agar terjadi transfer pengetahuan dalam proses belajar.<br>d. Guru menjadi motivator yang mengamati peserta didik dari jauh selama proses belajar.<br>e. Guru menjadi motor penggerak utama proses pembelajaran  </p><p><strong>5. Bu Farida menerapkan pembelajaran berdiferensiasi untuk memenuhi kebutuhan belajar peserta didik. Dengan demikian, ia membagi peserta didik dalam beberapa kelompok belajar. Ternyata Bu Farida masih mengalami kesulitan karena semua peserta didik masih bertanya kepadanya. Sehingga proses belajar masih berpusat pada guru. Hal yang dapat Ibu Farida lakukan adalah….</strong><br>a. Bu Farida dapat melakukan praktik pelepasan tanggung jawab bertahap. Ia mengajak peserta didik dalam grup untuk bekerja sendiri-sendiri tanpa adanya pengawasan dari guru. Porsi tanggung jawab guru lebih besar dari peserta didik.<br>b. Bu Farida dapat melakukan praktik pelepasan tanggung jawab bertahap. Ia mengajak peserta didik dalam grup untuk bekerja sendiri-sendiri dengan hasil karya yang sudah ditentukan dan tidak boleh diubah. Peserta didik tidak perlu bekerja sama untuk dapat memahami konsep.<br>c. Bu Farida dapat melakukan praktik pelepasan tanggung jawab bertahap. Ia mengajak peserta didik dalam grup untuk menghasilkan sebuah karya yang berkaitan dengan konsep yang sedang dipelajari. Peserta didik bekerja sama untuk memperkuat pemahaman konsep. Guru mempunyai porsi tanggung jawab yang lebih besar dibanding peserta didik.<br>d. <mark>Bu Farida dapat melakukan praktik pelepasan tanggung jawab bertahap. Ia mengajak peserta didik dalam grup untuk menghasilkan sebuah karya yang berkaitan dengan konsep yang sedang dipelajari. Peserta didik bekerja sama untuk memperkuat pemahaman konsep karena mereka mempunyai porsi tanggung jawab yang lebih besar dibanding guru. Sehingga peserta didik dapat mengaplikasikan sebuah ilmu secara mandiri. Guru dan peserta didik memiliki tanggung jawab bersama selama proses pembelajaran.</mark><br>e. Semua salah  </p><p><strong>6. Seorang guru mengadopsi elemen-elemen diferensiasi dalam pelaksanaan pembelajaran, seperti menggunakan bahan bacaan yang berbeda untuk peserta didik dengan kemampuan membaca yang beragam. Namun, beberapa peserta didik masih kesulitan mencapai tujuan pembelajaran. Tindakan yang paling tepat untuk mengatasi permasalahan tersebut adalah….</strong><br>a. Meminta peserta didik yang kesulitan untuk belajar lebih keras<br>b. Mengurangi tingkat kompleksitas tugas<br>c. Meminta peserta didik untuk bekerja sendiri<br>d. Melanjutkan dengan kurikulum yang telah direncanakan<br>e. <mark>Merevisi pendekatan dan strategi pembelajaran</mark>  </p><p><strong>7. Diberikan langkah-langkah sebagai berikut:</strong>  </p><ol>
<li>Peserta didik menentukan tujuan yang akan dicapai dan hal apa yang ingin diketahui  </li>
<li>Peserta didik melakukan refleksi terhadap kemampuannya  </li>
<li>Guru memberikan gambaran rubrik sebagai harapan kompetensi dari capaian peserta didik  </li>
<li>Guru menginformasikan tujuan belajar yang akan dicapai bersama</li>
</ol>
<p><strong>Alur/tahapan yang perlu dilakukan oleh guru dan peserta didik untuk merumuskan tujuan belajar adalah….</strong><br>a. 1-2-3-4<br>b. 1-3-2-4<br>c. <mark>4-3-2-1</mark><br>d. 4-2-3-1<br>e. 3-2-1-4  </p><p><strong>8. Seorang guru melaksanakan pembelajaran pada topik tertentu. Ia mendapati bahwa peserta didik belum pernah mempelajari topik tersebut. Hal yang perlu dilakukan guru pada kegiatan awal pembelajaran adalah….</strong><br>a. Menyampaikan bahwa materi ini susah maka perlu belajar yang konsisten<br>b. Menjelaskan bahwa materi ini membutuhkan praktik yang banyak, sehingga peserta didik perlu untuk menguasai semua perangkat dalam laboratorium sebelum kelas dimulai<br>c. <mark>Menguraikan secara umum materi yang ingin diajarkan, memantik pengetahuan peserta didik terkait materi tersebut, mengaitkan materi dengan pengalaman peserta didik dalam kehidupan sehari-hari.</mark><br>d. Langsung menjelaskan materi tersebut sehingga peserta didik terbiasa<br>e. Memberi soal pretest terkait materi tersebut sehingga dapat memicu motivasi peserta didik  </p><p><strong>9. Ibu Tina menemukan beberapa peserta didik yang belum mencapai tujuan pembelajaran, sehingga mereka memerlukan kegiatan remedial. Langkah yang paling tepat untuk menyelesaikan masalah tersebut adalah….</strong><br>a. <mark>Merencanakan kegiatan pembelajaran berdiferensiasi proses dan konten untuk peserta didik yang memerlukan remedial</mark><br>b. Memberikan PR yang banyak agar peserta didik belajar sendiri di rumah<br>c. Menghubungi orang tua anak dan melaporkan bahwa anaknya tidak mengikuti proses belajar dengan baik<br>d. Meminta setiap peserta didik untuk mengumpulkan tugas setiap akhir pembelajaran<br>e. Meminta setiap peserta didik untuk membuat review materi pembelajaran  </p><p><strong>10. Beberapa elemen yang perlu dipertimbangkan dalam menerapkan pembelajaran berdiferensiasi adalah sebagai berikut:</strong>  </p><ol>
<li>Kebutuhan peserta didik yang beragam  </li>
<li>Kondisi kelas  </li>
<li>Kebutuhan guru dan kepala sekolah  </li>
<li>Lingkungan sekolah</li>
</ol>
<p><strong>Elemen yang perlu dipertimbangkan oleh guru ketika melakukan modifikasi pembelajaran adalah….</strong><br>a. <mark>1 dan 2</mark><br>b. 2 dan 3<br>c. 3 dan 4<br>d. 1 dan 3<br>e. 1 dan 4  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Soal PPG 2025 Understanding By Design (UbD)</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-understanding-by-design-ubd/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/soal-ppg-2025-understanding-by-design-ubd/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/2/soal-ppg-2025.png" medium="image" />
            <category term="Soal PPG"/>

        <updated>2025-06-27T14:58:26+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/2/soal-ppg-2025.png" alt="soal ppg 2025" />
                    1. Fase-fase yang perlu dilakukan untuk merancang perencanaan pembelajaran berbasis prinsip (UbD) adalah…. a. Merumuskan tujuan, asesmen, dan kegiatan pembelajaran b. Merencanakan tujuan, kegiatan, dan asesmen pembelajaran c. Merancang asesmen, kegiatan, dan tujuan pembelajaran d. Merancang kegiatan, tujuan dan asesmen pembelajaran e. Merancang asesmen, tujuan, dan kegiatan pembelajaran 2. “Apa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/2/soal-ppg-2025.png" class="type:primaryImage" alt="soal ppg 2025" /></p>
                <p><strong>1. Fase-fase yang perlu dilakukan untuk merancang perencanaan pembelajaran berbasis prinsip (UbD) adalah….</strong><br>a. <mark>Merumuskan tujuan, asesmen, dan kegiatan pembelajaran</mark><br>b. Merencanakan tujuan, kegiatan, dan asesmen pembelajaran<br>c. Merancang asesmen, kegiatan, dan tujuan pembelajaran<br>d. Merancang kegiatan, tujuan dan asesmen pembelajaran<br>e. Merancang asesmen, tujuan, dan kegiatan pembelajaran  </p><p><strong>2. “Apa yang seharusnya dilakukan, diketahui, dan dipahami oleh peserta didik di akhir pengajaran?” Pertanyaan tersebut perlu dirumuskan oleh guru apabila akan melakukan tahap…</strong><br>a. Perencanaan kegiatan pembelajaran<br>b. Perencanaan strategi pembelajaran<br>c. <mark>Merumuskan tujuan pembelajaran</mark><br>d. Merancang asesmen<br>e. Perencanaan model pembelajaran  </p><p><strong>3. “Bagaimana saya dapat mengetahui bahwa pembelajaran telah mencapai hasil belajar yang diinginkan?” Pertanyaan tersebut perlu dirumuskan oleh guru ketika akan melakukan tahap…</strong><br>a. <mark>Merancang asesmen</mark><br>b. Merencanakan pendekatan pembelajaran<br>c. Merencanakan model pembelajaran<br>d. Merancang kegiatan pembelajaran<br>e. Merumuskan tujuan pembelajaran  </p><p><strong>4. “Bagaimana saya mendesain kegiatan pembelajaran agar peserta didik yang beragam dapat mencapai tujuan pembelajaran?” merupakan pertanyaan penting yang perlu dipertimbangkan pada tahap…</strong><br>a. Merumuskan tujuan pembelajaran<br>b. <mark>Merancang kegiatan pembelajaran</mark><br>c. Merencanakan model pembelajaran<br>d. Merencanakan pendekatan pembelajaran<br>e. Merancang asesmen  </p><p><strong>5. Dalam merumuskan Tujuan Pembelajaran (TP), guru dapat memilih beberapa alternatif teknik berikut, <mark>kecuali</mark>…</strong><br>a. Merumuskan TP dengan memperhatikan karakteristik peserta didik<br>b. <mark>Merumuskan TP berdasarkan intuisi pribadi tanpa mempertimbangkan kebutuhan peserta didik</mark><br>c. Merumuskan TP secara lintas elemen<br>d. Merumuskan TP dengan cara menganalisis ‘kompetensi’ dan ‘lingkup materi’ pada CP<br>e. Merumuskan TP secara langsung berdasarkan CP  </p><p><strong>6. Terkait dengan makna “memahami” dalam kurikulum Merdeka, pernyataan yang benar adalah…</strong><br>a. Memberi kebebasan kepada guru mengikuti taksonomi pengetahuan menurut teori yang disukai<br>b. Taksonomi pengetahuan tidak menggunakan kata kerja operasional yang spesifik<br>c. Hierarki pengetahuan tidak digunakan dalam merumuskan CP dan tujuan pembelajaran turunan dari CP<br>d. Memberi kebebasan kepada guru mengikuti taksonomi pengetahuan menurut teori yang disukai<br>e. <mark>Pemahaman dimaknai sebagai suatu proses kognitif yang kompleks tidak sederhana sebagai proses berpikir tingkat rendah</mark>  </p><p><strong>7. Kaitan antara pembelajaran dan asesmen digambarkan melalui ilustrasi berikut, <mark>kecuali</mark>…</strong><br>a. <mark>Proses pembelajaran sebaiknya dilakukan tanpa memperhatikan hasil asesmen, karena hal itu dapat menghambat kreativitas peserta didik.</mark><br>b. Guru dapat mengukur capaian hasil belajar peserta didik pada akhir pembelajaran jika diperlukan.<br>c. Guru harus memastikan bahwa tujuan pembelajaran sudah sesuai dengan tahapan dan kebutuhan peserta didik berdasarkan hasil asesmen awal.<br>d. Sepanjang proses pembelajaran, guru dapat mengadakan asesmen formatif untuk mengetahui sejauh mana tujuan pembelajaran sudah dicapai oleh peserta didik.<br>e. Guru perlu merancang asesmen yang dilaksanakan pada awal pembelajaran, pada saat pembelajaran, dan pada akhir pembelajaran  </p><p><strong>8. Pemanfaatan fase-fase CP dalam perencanaan pembelajaran dapat dikemukakan sebagai berikut, <mark>kecuali</mark>…</strong><br>a. Memberi kesempatan pada guru untuk melaksanakan pembelajaran sesuai dengan kesiapan peserta didik<br>b. Memungkinkan kolaborasi guru pada fase yang sama untuk merancang pembelajaran yang efektif bagi peserta didik<br>c. Memungkinkan guru merancang dan melaksanakan pembelajaran secara fleksibel<br>d. Memastikan peserta didik mencapai kompetensi pembelajaran<br>e. <mark>Mendorong guru fokus pada ketercapaian CP di akhir fase tanpa perlu memperhatikan perkembangan peserta didik dan kesinambungan proses pembelajaran antar kelas.</mark>  </p><p><strong>9. Pernyataan terkait kriteria ketercapaian tujuan pembelajaran (KKTP) berikut ini yang benar adalah…</strong><br>a. KKTP dapat disusun melalui pendekatan rubrik<br>b. Semua benar<br>c. <mark>KKTP merupakan standar yang ditetapkan untuk menentukan ketercapaian tujuan pembelajaran (TP)</mark><br>d. KKTP dapat disusun melalui deskripsi kriteria dan interval nilai<br>e. Hasil KKTP dapat digunakan untuk merefleksi proses pembelajaran dan menganalisis tingkat penguasaan kompetensi peserta didik  </p><p><strong>10. Pernyataan terkait asesmen awal berikut ini yang <mark>kurang tepat</mark> adalah…</strong><br>a. Hasil asesmen awal dapat digunakan sebagai dasar untuk melakukan tindak lanjut perbaikan berupa intervensi yang tepat.<br>b. Hasil asesmen awal digunakan untuk memetakan minat, kemampuan dan kesiapan belajar peserta didik.<br>c. <mark>Asesmen awal dapat diterapkan untuk mengetahui kebutuhan belajar peserta didik yang beragam</mark><br>d. Hasil asesmen awal berfungsi untuk mengetahui tingkat kompetensi, kekuatan dan kelemahan peserta didik dalam mencapai tujuan pembelajaran<br>e. Asesmen awal berfungsi untuk mendapatkan nilai capaian hasil belajar untuk dibandingkan dengan kriteria capaian pembelajaran yang ditetapkan  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Selamat Tahun Baru Islam 1 Muharram 1447 Hijriah!</title>
        <author>
            <name>Deddy Hidayat</name>
        </author>
        <link href="https://deddme.id/artikel/selamat-tahun-baru-islam-1-muharram-1447-hijriah/index.html"/>
        <id>https://deddme.id/artikel/selamat-tahun-baru-islam-1-muharram-1447-hijriah/index.html</id>
        <media:content url="https://deddme.id/media/posts/1/Selamat-Tahun-baru-islam-1447H-featured.png" medium="image" />
            <category term="Even"/>

        <updated>2025-06-27T12:39:09+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://deddme.id/media/posts/1/Selamat-Tahun-baru-islam-1447H-featured.png" alt="Selamat Tahun Baru Islam 1 Muharram 1447 Hijriah!" />
                    Hari ini, Jumat, 27 Juni 2025, menandai dimulainya Tahun Baru Islam 1 Muharram 1447 Hijriah. Kalender ini bermula dari peristiwa Hijrah Nabi Muhammad SAW pada 1 H (622 M), menjadikannya kini telah berusia 1446 tahun. Tahun Baru Islam atau 1 Muharram dimulai berdasarkan peristiwa Hijrahnya Nabi Muhammad SAW dan para&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://deddme.id/media/posts/1/Selamat-Tahun-baru-islam-1447H-featured.png" class="type:primaryImage" alt="Selamat Tahun Baru Islam 1 Muharram 1447 Hijriah!" /></p>
                <p>Hari ini, Jumat, 27 Juni 2025, menandai dimulainya Tahun Baru Islam 1 Muharram 1447 Hijriah. Kalender ini bermula dari peristiwa Hijrah Nabi Muhammad SAW pada 1 H (622 M), menjadikannya kini telah berusia 1446 tahun.</p><h2 id="informasi-tahun-baru-islam-1447-h">Informasi Tahun Baru Islam 1447 H</h2>
<table>
<thead>
<tr>
<th align="left">Keterangan</th>
<th align="left">Detail</th>
</tr>
</thead>
<tbody><tr>
<td align="left">Tahun Hijriah Sekarang</td>
<td align="left">1447 H</td>
</tr>
<tr>
<td align="left">Tahun Masehi Sekarang</td>
<td align="left">2025 M</td>
</tr>
<tr>
<td align="left">Tahun Awal Kalender Hijriah</td>
<td align="left">1 H (622 M)</td>
</tr>
<tr>
<td align="left">Selisih Waktu</td>
<td align="left">1446 tahun</td>
</tr>
<tr>
<td align="left">Hari Perayaan Sekarang</td>
<td align="left">Jumat, 27 Juni 2025</td>
</tr>
</tbody></table>
<hr>
<h2 id="sejarah-tahun-baru-islam">Sejarah Tahun Baru Islam</h2>
<p>Tahun Baru Islam atau 1 Muharram dimulai berdasarkan peristiwa <strong>Hijrahnya Nabi Muhammad SAW</strong> dan para sahabat dari Mekah ke Madinah. Peristiwa penting ini terjadi pada tahun <strong>622 Masehi</strong>.</p><p>Penetapan Hijrah sebagai patokan awal kalender Islam dilakukan pada masa pemerintahan <strong>Khalifah Umar bin Khattab RA</strong>, sekitar tahun <strong>638 Masehi atau 17 Hijriah</strong>. Beliau memilih Muharram sebagai bulan pertama karena kaum Muslimin bertekad hijrah setelah melakukan Baiat Aqabah II di bulan tersebut.</p><hr>
<h2 id="fadilat-bulan-muharram">Fadilat Bulan Muharram</h2>
<p>Bulan Muharram adalah salah satu dari <strong>empat bulan haram (suci)</strong> di mana amal kebaikan dilipatgandakan pahalanya dan perbuatan dosa lebih besar hukumnya (QS. At-Taubah: 36).</p><p>Salah satu amalan utama di bulan Muharram adalah berpuasa, terutama pada hari <strong>Asyura (10 Muharram)</strong> dan <strong>Tasu’a (9 Muharram)</strong>.</p><ul>
<li><strong>Hadis Riwayat Muslim tentang Puasa Muharram:</strong>
  Dari Abu Hurairah RA, Rasulullah SAW bersabda, “Puasa yang paling utama setelah (puasa) Ramadan adalah puasa di bulan Allah, Muharram. Dan salat yang paling utama setelah salat wajib adalah salat malam.”</li>
<li><strong>Hadis Riwayat Muslim tentang Keutamaan Puasa Asyura (10 Muharram):</strong>
  Rasulullah SAW bersabda, “Puasa hari Asyura, aku berharap kepada Allah akan menghapuskan dosa setahun yang telah lalu.”</li>
<li><strong>Hadis Riwayat Muslim tentang Anjuran Puasa Tasu’a (9 Muharram):</strong>
  Nabi Muhammad SAW bersabda, “Apabila (umurku) sampai tahun depan, sungguh aku akan berpuasa pada hari kesembilan (Muharram).” Dianjurkan berpuasa pada tanggal <strong>9 dan 10 Muharram</strong> untuk mendapatkan keutamaan lebih besar.</li>
</ul>
<hr>
<p>Semoga informasi ini bermanfaat.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
